
\documentclass[12pt,letterpaper,spanish,oneside]{book}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsbsy,latexsym}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}


 \addto\captionsspanish{\def\tablename{Tabla}}
 \addto\captionsspanish{\def\bibname{REFERENCIAS}} %Cambia "Bibliografía" por "Referencias"

 \parindent 2em
\parskip 1em


 \topmargin 0in
 \headheight 0in
\textheight 630pt \oddsidemargin 0.7in


\begin{document}
\frontmatter
\newpage



\begin{center}
RESUMEN
\end{center}

 \indent  El aparato circulatorio se encarga de distribuir la sangre a todos los
órganos, tejidos y células para distribuir oxígeno, además de
recoger las sustancias de desecho de las células.

La sangre circula desde el corazón, pasando por arterias, arteriolas
y capilares y regresa al corazón por las vénulas y venas.

 \begin{center}
CORAZÓN
\end{center}
El corazón es el órgano principal, responsable del funcionamiento
del aparato circulatorio, está compuesto por tejido muscular llamado
miocardio, se considera como una bomba que se encarga de distribuir
la sangre a todo el cuerpo. Está cubierto por dos membranas, la que
está adherida al corazón se llama epicardio y la que rodea el
epicardio es llamada pericardio, estas membranas permiten el
movimiento del corazón y a la vez que permanezca en una posición
unido al cuerpo.


Este órgano tiene cuatro cavidades, dos superiores y dos inferiores,
las cavidades superiores son: Aurículas (A. Derecha y A. Izquierda),
y las cavidades inferiores: Ventrículos (V. Derecho y V. Izquierdo).
También se hace la distinción de nombrar corazón derecho a la
Aurícula y Ventrículo derechos, y se nombra corazón izquierdo a la
Aurícula y Ventrículo izquierdos.

El septo ventricular es el tabique que divide los ventrículos
derecho e izquierdo; mientras que el tabique que divide las
aurículas es llamado septo auricular.

El corazón derecho se encarga de recibir la sangre que viene de
recorrer el cuerpo para enviarla a los pulmones y que sea oxigenada,
por otra parta el corazón izquierdo tiene la labor de recibir la
sangre ya oxigenada y enviarla nuevamente a que se distribuya y
circule por todo el cuerpo.

En el corazón derecho hay una válvula: Tricúspide, que es la que
controla el flujo sanguíneo de la aurícula al ventrículo; la válvula
pulmonar es la que regula el paso de la sangre del ventrículo
derecho a los pulmones.

La válvula Mitral es la responsable de controlar el flujo de la
aurícula izquierda al ventrículo izquierdo; y finalmente, la válvula
aórtica es la que regula el paso del flujo sanguíneo del ventrículo
izquierdo a la aorta (esta última es la que se encarga de impulsar
la distribución de la sangre por todo el cuerpo).

El bombeo del corazón se debe a impulsos eléctricos; dichos impulsos
se generan en el nodo sunusal y se transmiten al nodo sinoauricular
(SA), que es el marcapaso principal del corazón.

El nodo SA envía el impulso eléctrico a las aurículas,
produciéndoles contracción, de esta manera hacen que la sangre que
contienen se transfiera a los ventrículos, enseguida pasa la señal a
los ventrículos haciendo que éstos se contraigan y expulsen la
sangre, y haya continuidad en la circulación.

El nodo SA genera impulsos eléctricos con una frecuencia de 60-100
veces por minuto.

Ahora, el nodo auriculoventricular (AV), es capaz de generar
impulsos eléctricos con una frecuencia de 40-60 veces por minuto y
funcionar como marcapasos cuando el nodo SA falla.

    La importancia del nódulo AV radica en que cuando el nódulo SA genera el impulso y lo transmite por el nodo AV, este último retrasa el paso del impulso a través de él, dando tiempo de que las aurículas se contraigan antes de que se contraigan los ventrículos.

    A pesar de que este sistema puede generar estímulos autonómicamente, el sistema nervioso autónomo SNA (sistema simpático y parasimpático) desempeña un papel importante en la regulación de la frecuencia y velocidad de los estímulos.

    Las fibras simpáticas inervan las aurículas y los ventrículos en toda su extensión; mientras que las fibras parasimpáticos inervan principalmente el nodo sinusal y en el nodo auriculoventricular.

    De manera general, el proceso que sigue un ciclo cardiaco es: Sístole y Diástole. Este proceso consiste en contracción, relajación y llenado ventriculares.
    La función sistólica permite la expulsión ventricular, mientras que la función diastólica permite el llenado. Esta secuencia está regulada por el marcapasos que se autogenera en el nodo sinusal.

    La diástole (llenado ventricular) comienza cuando las válvulas auriculoventriculares se abren y permiten el flujo de la sangre de las aurículas a los ventrículos.

    La sístole (contracción ventricular) sucede cuando el ventrículo comienza a contraerse como respuesta al estímulo eléctrico (esto se registra como el complejo QRS del trazo de un electrocardiograma).

\

\begin{center}
ELECTROCARDIOGRAMA (ECG)
\end{center}


Es un gráfico que registra la actividad eléctrica del corazón. Se
tiene identificado un trazado particular de ECG para una persona
sana.

El ECG es una herramienta para interpretar defectos de generación y
conducción del impulso eléctrico, además de que se pueden
diagnosticar enfermedades cardiovasculares.

    La manera de obtener un electrocardiograma es mediante un electrocardiógrafo; se colocan electrodos adheridos en la piel, que son los encargados de captar la actividad eléctrica del corazón, estos electrodos están conectados al electrocardiógrafo.

En la práctica clínica se utilizan 12 derivaciones: 3 derivaciones
son bipolares, es decir, son registros de la diferencia de potencial
eléctrico entre dos puntos, entre brazo izquierdo y derecho, entre
pierna izq. y brazo derecho, y entre pierna izquierda y brazo
izquierdo.

Tres derivaciones son monopolares: son registro desde cada miembro
por separado en relación a un electrodo de voltaje igual a 0. Dichas
derivaciones son: potencial del brazo derecho, izquierdo y de la
pierna izquierda.

Por último, las 6 derivaciones restantes son conocidas como
derivaciones precordiales o unipolares torácicas, los 6 electrodos
se colocan en posiciones específicas alrededor de la posición del
corazón. Estas derivaciones exploran la actividad eléctrica en el
plano horizontal.

El electrocardiógrafo (antes Galvanómetro), funciona gracias a la
interacción de dos campos, uno magnético, el que existe entre el
hierro de un potente imán y un campo eléctrico, el que atraviesa una
cuerda capilar sensible y que proviene de la corriente del corazón.
El paso de corriente por la cuerda y el campo magnético produce
movimientos laterales de la cuerda; dichos movimientos se grababan
en papel fotográfico, ahora se imprime en papel cuadriculado.

En cuanto a las células cardíacas, éstas se dice que se encuentran
en reposo cuando se encuentran polarizadas. Una polarización sucede
cuando hay cargas negativas en su interior (iones de potasio) y
cargas positivas en su exterior (iones de sodio).

La despolarización sucede cuando un estímulo es capaz de cambiar el
estado de la célula, es decir, hay una inversión de cargas negativas
hacia el exterior y las positivas hacia el interior; la
precipitación de iones de sodio hacia el interior y más tarde el
movimiento de iones de potasio hacia el exterior, esto último con
mayor intensidad durante la fase de repolarización (recuperación
celular).

En la señal que se registra del ECG se pueden identificar los puntos
PQRST.

Cuando se genera el impulso en el nódulo SA, la aurícula se
despolariza y genera un registro como onda P.

    El tiempo que tarda el impulso en atravesar el nodo AV se registra como una línea de base, llamada segmento PR.

    La despolarización ventricular es compleja, y su registro está formado por tres ondas en el ECG llamado QRS (Q es la primera onda negativa del complejo, R es la primera onda positiva y S es la onda negativa que sigue a R).

    La repolarización ventricular se registra en el segmento ST y la onda T.

    En algunas ocasiones se llega a registrar una onda después de la onda T, llamada onda U.

    Dentro del registro del ECG se pueden encontrar anomalías asociadas con defectos genéticos, con enfermedades o con infartos. Entre las anomalías más comunes se encuentran los registros de latidos ectópicos, que son latidos extras que da el corazón que no son generados por el nodo sinusal; aunque también es común no encontrar el registro de un latido.

    El ritmo sinusal puede verse afectado por la respiración, incrementando su frecuencia en inspiración y disminuyendo en espiración.

\
\begin{center}
VARIABILIDAD DE LA FRECUENCIA CARDIACA
\end{center}
    Los padecimientos cardiovasculares en la actualidad han incrementado, por lo que las muertes debido a estos padecimientos han tenido gran impacto en la investigación, esto como una búsqueda de prevención.

    Dentro de estas investigaciones se ha destacado la importancia del estudio de la variabilidad de la frecuencia cardiaca, ya que estudios clínicos señalan que conociendo la variabilidad de la frecuencia cardiaca se considera como un marcador pronóstico  en las personas que padecen cardiopatía isquémica, insuficiencia cardiaca, además se puede predecir la mortalidad después de un infarto, detectar neuropatía diabética, y ciertos patrones en las variaciones de la frecuencia cardiaca fetal durante las contracciones uterinas del trabajo de parto predicen sufrimiento fetal agudo; además de que se puede analizar el funcionamiento del Sistema Nervioso Autónomo, entre otras cosas.

La Variabilidad de la Frecuencia Cardiaca es la variación del
periodo cardiaco en un intervalo de tiempo. Por medio del sistema
autónomo, se dan respuestas a estímulos recibidos por el sistema
nervioso central, dichas respuestas interactúan con el aparato
cardiovascular, y por ende afectan la frecuencia cardiaca.

En el ECG se debe detectar cada onda R, y se calcula el tiempo entre
ondas R sucesivas (intervalo R-R).

El intervalo R-R mide el periodo cardiaco, por lo tanto el inverso
de este intervalo mide la frecuencia cardiaca. Así que la serie de
intervalos R-R es lo que se conoce como VFC.

Aunque existen muchos factores que influyen en la variabilidad, como
puede ser el estrés, la edad, la posición corporal, etc., un factor
muy interesante, es la arritmia sinusal respiratoria (se caracteriza
por un aumento de la frecuencia sinusal al final de la inspiración y
una disminución de la frecuencia al final de la espiración. De esta
manera el intervalo R-R se acorta durante la inspiración y se alarga
durante la espiración), ya que la respiración puede ser controlada
en profundidad y frecuencia como se mencionaba anteriormente.

Cabe indicar que el Sistema Nervioso Autónomo se divide en Sistema
Nervioso Simpático y Sistema Nervioso Parasimpático.

El primero está asociado con la percepción de un estimulo de
carácter emocional, produciendo una respuesta estimulante como un
mecanismo de alerta en el cuerpo, tal como el aumento en la
frecuencia de la respiración y aumento en los latidos del corazón.
Este sistema produce un reflejo masivo.

Esta respuesta se debe a la liberación del neurotransmisor llamado
noradrenalina y adrenalina.

En cuanto al Sistema Parasimpático, éste tiene la función opuesta al
Sistema Simpático, ya que la liberación de acetilcolina tiende a
disminuir los mecanismos de alerta, es decir, mantener un estado de
relajación  (baja la respiración y la circulación). Este sistema
controla discreta y directamente a los órganos inervados.

Existe un nervio que es el responsable de la mayor parte de la
actividad parasimpática llamado "nervio vago"; este nervio inerva al
corazón, pulmones, estómago, hígado.

Ahora bien, el corazón está inervado por los dos sistemas, tanto
Simpático como Parasimpático. Ambas inervaciones afectan la
frecuencia y la contractilidad.

El SNP tiene mayor control sobre los nodos Sinoauricular y
Auriculoventricular. El efecto provocado por el nervio vago es la
disminución de la frecuencia cardiaca por disminución de la descarga
del nodo sinoauricular y disminución de la excitabilidad de las
fibras auriculoventriculares.

La inervación del SNS sobre los ventrículos es mayor que el SNP; la
estimulación del ganglio derecho (que inerva el epicardio anterior y
septo ventricular) provoca aumento de la frecuencia cardiaca. La
estimulación del ganglio izquierdo aumenta la tensión arterial y la
contractilidad del ventrículo izquierdo sin alterar la frecuencia
cardiaca. El hecho de que no existe variabilidad de la frecuencia
cardiaca indica que no hay interacción de los sistemas Simpático y
Parasimpático.

Aunque lo más común es que, a lo largo de todo un día, estamos
expuestos a distintos estímulos exteriores, por lo que hay
interacción de los dos Sistemas, Simpático y Parasimpático, entonces
durante todo el día estamos sujetos a cambios en la frecuencia; es
así que si la VFC no cambia, es un indicio de mal funcionamiento del
Sistema Nervioso Autónomo.

Para poder analizar la VFC es necesario tomar un electrocardiograma,
y a partir de este se saca un tacograma; con ayuda del tacograma y
un método adecuado se puede obtener un espectro de potencias.

El tacograma es un gráfico que muestra el comportamiento de la
frecuencia cardiaca en el tiempo.

A partir de un análisis en el dominio del tiempo de la VFC, se
pueden obtener algunas medidas estadísticas significativas, como:

La desviación estándar de todos los intervalos R-R (SDNN) calculados
en periodos de captura de 24 horas (llamada actividad total).  El
Índice SDNN (ms) son promedios de las desviaciones estándar de los
intervalos R-R de segmentos de 5 min, de un registro total.

Este SDNN es un reflejo de la influencia de los dos sistemas SNS y
SNP. También se puede obtener la desviación estándar (SDANN) que se
calcula para capturas de 5 min.  Esta SDANN (ms) es la desviación
estándar de los promedios de intervalos R-R de segmentos de 5 min.,
de un registro total.

Podemos considerar la SDNN (ms), como un parámetro de utilidad como
predictor de la mortalidad en pacientes que sufrieron infarto agudo.

Las medidas asociadas a la actividad Parasimpática, son el RMSSD
(raíz cuadrada del promedio de la  suma de las diferencias al
cuadrado, entre intervalos R-R adyacentes) y SDSD (desviación
estándar de diferencias sucesivas de intervalos R-R). Es importante
mencionar que el RMSSD (ms) ha sido usado como un índice de control
vagal cardiaco

Otra medida estadística en el dominio del tiempo es el NN50, este es
el número de diferencias entre intervalos R-R adyacentes, mayores de
50 ms. Mientras que pNN 50 está definido como el porcentaje total de
las diferencias entre los intervalos R-R adyacentes, mayores a 50
milisegundos.

 Esta medida ayuda a evaluar la actividad parasimpática.
pNN 50=(NN 50)/(NNtotal); esto es la fracción de intervalos
consecutivos NN que difieren por mas de 50milisegundos.

Dentro de un análisis en el dominio de las frecuencias, se tiene
establecido un modelo del espectro de potencia para la VFC
(aplicable a la mayoría de las personas comunes), en el que se
pueden distinguir cuatro bandas de frecuencia: altas (HF), bajas
(LF), muy bajas (VLF), y ultra bajas frecuencias (ULF). La potencia
total es representada por el área bajo la curva de potencia
espectral.


En el espectro de potencia, la potencia total va desde los 0.003Hz
hasta los 0.4Hz. Considerándose ULF frecuencias menores a 0.003Hz,
VLF de 0.003Hz a 0.04Hz, para LF de 0.04Hz a 0.15Hz y las altas
frecuencias de 0.15Hz a 0.4Hz.

Otro parámetro importante, pero en el dominio de la frecuencia es el
cociente de LF/HF, el cual refleja el balance simpático vagal.

    Así que, la asociación que se tiene establecida en cuanto al dominio de las frecuencias con el Sistema Nervioso Autónomo, es la siguiente:
Las altas frecuencias se deben a la actividad del Sistema
Parasimpático, que se caracterizan por la liberación de la
acetilcolina; mientras que las bajas frecuencias están relacionadas
con la acción de la adrenalina, es decir, el Sistema Simpático.

Los estudios realizados a la VFC en personas que padecen ciertas
enfermedades han arrojado información relevante, como por ejemplo:

La disminución de la VFC después de que una persona sufre un
infarto, refleja disminución de la actividad parasimpática, lo cual
lleva a una inestabilidad eléctrica porque hay prevalecencia de
actividad simpática.

En personas que padecen diabetes, se puede detectar disminución de
las altas y bajas frecuencias (HF y LF), esto ha reflejado los
inicios de la neuropatía diabética.

Otro estudio revela que cuando se efectúan transplantes cardíacos
hay una disminución muy marcada de la VFC, esto se ha considerado
como una seña particular de reinervación cardiaca, aunque aún no se
asocia algún cambio de la VFC con el rechazo al transplante.

En cuanto a la relación de la edad con la actividad cardiovascular,
la respuesta de la frecuencia cardiaca a los cambios de la tensión
arterial y al ciclo respiratorio está muy disminuida en los
pacientes de mayor edad.

Cabe resaltar que el ejercicio físico contribuye a un buen
funcionamiento de las interacciones simpático-parasimpático;
resultados  de estudios que acondicionaban rutinas de ejercicio a
pacientes con falla cardiaca, reflejaron un aumento de la VFC, lo
cual favoreció a la pronta mejoría de éstos respecto a los pacientes
que no se ejercitaban.

Los rangos de frecuencia mencionados, son un modelo para personas
comunes; personas que hacen como mínimo 9 respiraciones por minuto;
como esto es tan normal en la mayor parte de a población es que se
ha aplicado dicho modelo.

Pero se presenta un problema en la aplicación del modelo de
frecuencias para personas que tienen respiraciones menores, como por
ejemplo personas que respiran a 6 o menos respiraciones por minuto,
estas personas registran un corrimiento de las frecuencias, es
decir, las altas frecuencias HF tienen un corrimiento hacia las
bajas frecuencias LF.

El problema radica en la interpretación que se le da a las altas y
las bajas frecuencias, ya que en una persona que tiene respiraciones
por debajo de las 6 respiraciones por minuto se encuentra que, en el
espectro de potencias, tienen una cantidad pequeña o nula de las
altas frecuencias, y se observa un incremento en las bajas
frecuencias.


Esto significaría entonces que una persona que tenga una respiración
lenta, tiene mayor actividad del Sistema Simpático, mientras que la
actividad del Sistema Parasimpático se disminuye o ausenta en el
caso de que se anulen las altas frecuencias.

Esto parece ser una inconsistencia, ya que la actividad simpática es
la que mantiene respuestas de alerta en el cuerpo, entonces una
persona que se dedique a la práctica de la meditación (personas que
controlan la frecuencia de su respiración, haciendo 6 o menos
respiraciones por minuto), debería presentar dicha respuesta, y no
es así. Al contrario, estas personas tienen bajo control las
respuestas de alerta en su cuerpo.

Todo esto ha generado controversia en la interpretación del
componente LF, ya que en principio se le asociaba la actividad
vagal, pero ahora se considera como un parámetro que incluye tanto
influencia simpática como parasimpático.

Por toda esta inconsistencia, es de suma importancia el detectar y
probar específicamente qué sistemas están involucrados en las altas
y bajas frecuencias; o en su defecto, se debe proponer un modelo que
se acople a ambas respuestas, aplicable a  personas que hagan
cualquier número de respiraciones por minuto.



\
\begin{center}
ANTECEDENTES
\end{center}

La Variabilidad de la Frecuencia Cardiaca actualmente es objeto de
estudio por sus aportaciones en cuestión de los indicadores de
actividad del Sistema Nervioso Autónomo; ya que la manera de acceder
a la información proporcionada por la VFC es mediante un método no
invasivo (un electrocardiograma).

Los índices  que están relacionados con la VFC han sido hasta los
más recientes años, motivo de numerosos estudios en los que se ha
destacado la importancia de la relación que tiene la VFC con los
sistemas nerviosos Simpático y Parasimpático.


Cabe señalar que las aplicaciones de dichos estudios han sido de
aplicación variada, lo cual indica que existe amplia relación con
problemas de salud actuales.


En un estudio realizado en personas practicantes de Zazen (Yoga) en
1999 se encontró una relación muy estrecha entre la modulación de
respiraciones lentas y las bajas frecuencias de la VFC. Lo que
muestra que en dichas personas es evidente la salud en el ámbito
cardiovascular; aunque se podría destacar también que el estilo de
vida de estas personas es estricta en cuanto a sus hábitos de
alimentación.


De acuerdo a dicho artículo, las altas frecuencias coinciden con el
ciclo de la arritmia sinusal respiratoria y la estimulación vagal
(actividad parasimpática). En cuanto a las bajas frecuencias se
refiere; se afirma que éstas son afectadas por ambos sistemas
nerviosos (SNS y SNP).


También es importante mencionar que centros de rehabilitación de
Rusia  han usado la modulación de la Arritmia Sinusal Respiratoria
como un método para tratar varios desórdenes caracterizados por la
hiperactividad autonómica, incluyendo desórdenes de ansiedad,
hipertensión y asma.



\
\begin{center}
 PRUEBA
\end{center}

La prueba consistió en el siguiente diseño: se tomaron 14 personas
voluntarias al azar de la Facultad de Ciencias Físico Matemáticas
"Luis Manuel Rivera Gutiérrez", del Instituto de Física y
Matemáticas de la UMSNH y algunos familiares.

Las pruebas se realizaron por la tarde (después de las 4p.m.),
algunas de ellas se realizaron dentro de las instalaciones de la
facultad de Físico Matemáticas y otras en el Instituto de Física y
Matemáticas. La toma de pruebas se realizó en dos fechas.

Las edades de dichos voluntarios oscilaban entre los 19 y los 42
años.

Para llevar a cabo la prueba se requirió de una Lap top (marca
Compaq), un electrocardiografo (marca "patito"), con sus respectivos
cables para conectar los 3 electrodos requeridos, y el software
Cardio Pro para poder registrar la información del
electrocardiografo en la computadora.  El software está diseñado con
varias ventanas, en las que se puede registrar la respiración y el
elctrocardiograma; además de que se puede programar un marcador de
tiempo para observar tiempos en los que se debe inhalar y exhalar
mientras se registra el ECG.

El procedimiento de la prueba consistió en tomar a cada uno de los
voluntarios, colocarle dos electrodos (el negativo y el de tierra)
separdos en el antebrazo izquierdo, y en el antebrazo derecho se
colocó el otro electrodo (el positivo). Los 3 electrodos se
conectaron al electrocardiografo, y éste a su vez se conectó a la
computadora. Se le pidió a la persona que se relajara; y se programó
el marcador de tiempo de Cardio Pro para que marcara 12
respiraciones en un minuto, es decir, que marcara el tiempo como 2.5
segundos para inhalar y 2.5 segundos para exhalar; para que la
persona se guiara en dicho marcador para hacer la mitad del tiempo
inhalación y la otra mitad exhalación.

En cuanto se tuvo todo listo, se hizo correr el programa y se dejaba
a la persona sola en la sala; al cabo de 5 minutos, regresaba a la
sala para reprogramar el marcador, ahora para que la persona hiciera
9 respiraciones por minuto y nuevamente se dejaba sola; finalmente
al cabo de 5 minutos, reprogramaba el marcador para que ahora las
respiraciones de la persona fueran de 6 respiraciones por minuto
durante 5 minutos.

Así que el tiempo total de la prueba para cada persona fue de 15
minutos, dedicados 5 minutos a cada una de las 3 diferentes
frecuencias de respiración.

El programa CardioPro calcula varios de los índices de variabilidad
de la frecuencia cardiaca; las listas de índices fueron transferidas
al formato de excel para facilitar su tratamiento.

Al hacer una examinación de los datos arrojados por el programa,
hubo la necesidad de hacer la anulación de los archivos de dos
personas, ya que tenían varios datos que desajustaban a los demás.

Aparte de los índices, del programa CardioPro se pudieron obtener
las listas de datos que representaban el tiempo transcurrido entre
dos latidos consecutivos, dado en milésimas de segundo, por cada 5
minutos; por lo que para cada persona se tenían 3 archivos (para las
12, 9 y 6 respiraciones por minuto). A partir de dichos datos, el
primer tratamiento consistió en obtener los PNNx, donde x tomó los
valores de 10, 20, 30, 40 ,50, 60, 70, 80, 90, 100; por ejemplo para
obtener el PNN10 de un lista de datos (datos registrados en 5
minutos), se procedió a restar el segundo dato menos el primero; si
la diferencia era mayor que 10 se registraba en la columna siguiente
a los datos un 1, si no se cumplía dicha condición se registraría un
cero; luego se repetía el procedimiento ahora para la diferencia del
tercer dato menos el segundo, luego para la diferencia del cuarto
menos el tercero y así sucesivamente, de tal manera que la columna
quedaba con registros de unos y ceros, al final de dicha lista, se
obtuvo el promedio de esos datos, con lo que se obtenía el PNN10
para esa lista.

El procedimiento para obtener el resto de los PNNx fue similar, solo
que al sacar las diferencias se condicionaba a que la diferencia
resultara mayor o menor que 20, 30,...,100; respectivamente; para
registrar uno o cero. Así que por cada persona, se obtuvieron 30
PNNx.

El paso siguiente consistió en hacer una correlación de los PNNx de
cada persona (a cierta frecuencia de respiración) y sus respectivos
índices (SDNN,NN50, PNN50, RMSSD, VLF, LF, HF, LF/HF, POWER). Dichas
correlaciones se obtuvieron haciendo uso del programa SPSS.

Otro procedimiento importante fue obtener el tiempo en el que se
detectaron los latidos, ya que los datos registrados por el programa
fueron los tiempos (en milésimas de segundo) que tardaba un latido
enseguida de otro, así que en un hoja de excel registré al tiempo
cero el primer latido, al segundo latido la suma del primer tiempo
(o sea cero) más el registro del primer latido multiplicado por
0.001 para que el tiempo quedara dado en segundos, a continuación,
el tiempo al que ocurrió el tercer latido fue la suma de los dos
tiempos anteriores más el tercer dato arrojado por el programa
multiplicado por 0.001, y así sucesivamente, de tal forma que al
final, el resistro del último latido fue aproximadamente a los 300
segundos (es decir a los 5 minutos, para cada lista de datos).

Al graficar lo anterior, se pudieron observar puntos que estaban
fuera de un registro de ondas senoidales, por lo que manualmente
procedí a hacer una selección anulando y reajustando datos para que
quedara mejor definida la gráfica; esto con el fin de encontrar la
amplitud de cada onda.

El criterio para el ajuste y eleiminación de puntos fue el
siguiente: cuando aparecía unn punto mínimo justo antes del punto
que definía la cresta de onda, lo anulé; cuando aparecían un mínimo
y un máximo cuando la gráfica se comportaba de manera creciente,
entonces sacaba un promedio de ambos para obtener un solo punto; en
el caso en el que dos puntos consecutivos estuvieran a la misma
altura, anulaba uno de ellos.

Al hacer el arreglo para todos los archivos, lo siguiente consistió
en obtener las diferencias entre un máximo y el mínimo siguiente; de
manera manual resultaba muy entretenido  localizar los máximos y
mínimos para cada uno de los archivos; por lo que recurrí a un
programa creado por la Ing. Angeles Farfán, el cual fue programado
en LabView. La función del programa es tomar como entrada la lista
de datos (las 2 columnas), graficar, obtener la derivada de los
datos, registrando las derivadas, luego, detectar el cambio de signo
de la derivada, con lo que se asegura que en ese punto hay un máximo
o mínimo, luego distingue si el cambio lo hace de signo positivo a
negativo o viceversa para aclarar si se trata de un máximo o un
mínimo. Dicho programa  solamente hace la lectura de datos cuando
tienen formato de tabulaciones, por lo que fue necesario el cambio
de extensión de los archivos (porque se encontraban en excel).



\


 El progrma arroja dos listas de números; los cuales indican las
 posiciones de en las que se encuentran los máximos y los mínimos
 respectivamente de cada lista de datos. Enseguida de que arrojó esas
 listas, hubo la necesidad de convertir nuevamente el formato del
 archivo a excel. A partir de esos datos el paso siguiente fue
 realizar la búsqueda y captura en excel de las frecuencias a partir
 de las posiciones (en tiempo) en el que se encontraban máximos y
 mínimos.

 \
 El procedimiento siguiente fue realizar las diferencias de máximo
 menos mínimo consecutivo (esto con comandos en excel), cabe
 resaltar que no en todos los archivos aparecieron todos los máximo
 y mínimos esperados, es decir, en algunos archivos donde debieron
 haber aparecido 30 diferencias (30 máximos y 30 mmínimos, cuando la
 respiración fue de 6 respiraciones por minuto), aparecieron menos.

 \
 Ya con las diferencias obtenidas (o amplitudes), se procedió a
 sacar un promedio de las amplitudes para cada archivo, enseguida se
 hizo la correlación de Spearman de dichos promedios de acuerdo con la frecuencia de
 respiraciones con cada uno de los índices de
 variabilidad respectivos.
 \
 También tomé la correlación del porcentaje de amplitudes rescatadas
 en cada archivo con los índices de variabilidad respectivos.


 %insertar tabla







BIBLIOGRAFÍA:

 Dvorkin, Cardinali. Bases Fisiológicas de la
Práctica Médica. 13º    Edición en español. Edit. Medica
Panamericana.

   Romero Montalvo José. Guía del curso de
Clinicopatología Cardiovascular. Facultad de medicina "Dr. Ignacio
Chávez", U.M.S.N.H.

   Sztajzel Juan. Herat rate variability: a
noninvasive electrocardiographic method to measure the autonomic
nervous system.

  Dra. Teresa Silva Costa Gomes. Fisiología del sistema nervioso
autónomo (SNA). (Hospital del Mar- Esperanza)

 Lerma González, Infante Vázquez, Marco V. Sistema de análisis de
la Variabilidad de la Frecuencia Cardiaca.





 \end{document}
